# vim

## 简介

## 安装

## 使用

- `i` 插入模式
- `Esc或Ctrl+[` 可视模式
- `%` 括号匹配
- `u` 撤销
- `U` 撤销整行的操作
- `Ctrl+r` 重做，即撤销的撤销
- `:wq` 保存并退出 | `ZZ` 
- `q!` 强制退出并忽略所有更改
- `e!` 放弃所有修改并打开原来文件
- `.` 重复前一次命令



### 窗口

- `:split` 打开一个新窗口 | `new` 
- `:split file` 用新窗口打开文件 | `:new file` 
- `:vsplit` 纵向打开窗口。split的窗口是横向的
- `Ctrl+ww` 移动到下一个窗口
- `Ctrl+wj` 移动到下方的窗口
- `Ctrl+wk` 移动到上方的窗口
- `:close` 关闭窗口，最后一个窗口勿用此命令防止意外退出vim
- `:q` 如果是最后一个被关闭的窗口，则将退出vim
- `:only` 只保留当前窗口而关闭其他



### 移动

- `h` 左移 | 可用`b`后移替换
- `l` 右移 | 可用`w`前移替换
- `k` 上移
- `j` 下移

配合数字使用，比如20j向下移动二十行，5h向左移动五个字符。

- `^` 移动到本行第一个非空白字符
- `0` 移动到本行第一个字符 | 等同`<home>`键
- `$` 移动到行尾 | `3$` 移动到下面三行的行尾
- `gg` 移动到文件头 | `[[`
- `G` 移动到文件尾 | `]]` | `Shift+g`
- `:行号`或`行号G`  跳转到指定行，`:5`回车后跳转到第五行 | `6G` 跳转到第六行
- `f` 查找，也可用于移动。`fx`将找到光标后第一个为x的字符，`3fd`将找到第三个为d的字符
- `F` 反向查找
- `Ctrl+d` 向下滚动半屏
- `Ctrl+u` 向上滚动半屏
- `Ctrl+f` 向下滚动一屏
- `Ctrl+b` 向上滚动一屏



### 插入

- `i` 在当前位置插入
- `I` 在当前行首插入
- `a` 在当前位置后插入
- `A` 在当前行尾插入
- `o` 在当前行之后插入一行
- `O` 在当前行之前插入一行



### 拷贝粘贴剪切

- `yy` 复制当前行
- `nyy` 拷贝当前行后开始的n行，`2yy` 是拷贝当前行及下一行
- `p` 粘贴
- `Shift+p` 在当前行前粘贴
- `:1,10 co 20` 将一至十行插入到二十行之后
- `1,$d co $` 将整个文件复制一份并添加到文件尾部
- `ddp` 交换当前行和下一行
- `xp` 交换当前字符和下一个字符
- `:1,10d` 将一至十行剪切
- `:1,10 m 20` 将一至十行移动到二十行之后



### 删除

- `x` 删除当前字符，`3x`删除当前光标开始向后三个字符 | `dl` 
- `X` 删除当前字符的前一个字符 | `dh`删除前一个字符
- `D` 删除当前字符至行尾 | `d$` 
- `dd` 删除当前行
- `2d` 删除当前行开始的两行
- `kdgg` 删除当前行之前的所有行
- `jdG` 删除当前行之后的所有行 | `jd` | `Shift+g` 
- `dj` 删除上一行
- `dk` 删除下一行
- `J` 删除两行之间的空行，实际上十合并两行 | `Shift+j` 
- `:1,10d` 删除一至十行
- `1,$d` 删除所有行
- `:2,$d` 删除第二行及之后的所有行



### 查找替换

- `/text` 查找text，n下一个，N上一个
- `?text` 反向查找，n下一个，N上一个
- `ra` 将当前字符替换为a，光标所在字符
- `s/new/old/` 用new替换old，替换当前行第一个匹配
- `s/new/old/g` 用new替换old，替换当前行所有匹配
- `%s/new/old/` 用new替换old，替换所有行的第一个匹配
- `%s/new/old/g` 用new替换old，替换整个文件的所有匹配
- `:10,20 s/^/    /g` 在第十行至二十行每行前面加四个空格，用于缩进
- `ddp` 交换光标所在行和其下紧邻的一行



### 注释

perl程序中*#* 开始的行是注释，在行首加入#即可

- `3,5 s/^/#/g` 注释第三到五行
- `3,5 s/^#//g` 解除3-5行的注释
- `1,$ s/^/#/g` 注释整个文档。
- `:%s/^/#/g` 注释整个文档，此法更快。



## 配置

set ignorecase 查找时忽略大小写

set incsearch 逐步搜索模式，不必等输入完成

set hlsearch 高亮搜索结果